美軍堅守釜山防禦圈 逼退北韓

釜山防禦圈保衛戰發生於 1950 年秋，是韓戰第一次的重要決戰。北韓自 6 月底南下，跨越北緯38 度線後，一路攻城掠地，不僅南韓無法抵抗，即使以美軍為首的聯合國部隊也是節節敗退，只能勉強以第 24 步兵師有限的兵力，盡全力拖延北韓的進攻速度。

戰爭爆發兩個月後，到 8 月底，北韓已將聯合國部隊局限在釜山港為中心的周邊範圍內，聯合國部隊面臨死守或撤退的抉擇。但聯合國部隊死守陣地，堅持至 9 月 15 日的仁川登陸，讓釜山防禦圈成為北韓在韓戰期間所能攻抵的最南界限。

戰事開始，釜山防禦圈的長度約 230 公里長，北側防線的丘陵地形崎嶇不易通過，因此聯合國部隊利用這些山脈和山谷作為自然防禦。西側防線沿著洛東江以東設置，僅在最南端約 15 公里，跨越洛東江以西設防，稱為洛東江突出部。對攻守雙方而言，都苦於1950 年朝鮮半島罕見的旱災，僅有歷年平均1/4的降雨量，造成嚴重缺水。雙方缺乏乾淨飲水，加上異常的 7、8 月高溫，讓部隊出現頻繁的非戰鬥傷病減員現象。

北韓入侵時的總兵力為10個師，大多數都接受過適當訓練，有些還曾參與二戰的中日戰爭與國共內戰；此外，北韓還擁有數百輛 T-34 戰車。不過隨著戰事演進，當部隊開始出現損耗時，北韓不可避免只能以素質較差的人員和裝備補充。

聯合國部隊由美國軍方負責總指揮，在整場戰役期間，聯合國部隊唯一擁有的優勢是，由美國海空軍掌握的海空兵力。

北韓8月展開4路攻擊

北韓自 8 月起開始，從4個地方向釜山防禦圈發動攻擊，分別是南方向馬山和洛東江突出部的密陽，北方向大邱與東方向慶州等4路的攻擊。

一、馬山之戰

反之，聯合國部隊也自 8 月 7 日起，以第 25 步兵師為主，從馬山地區發動韓戰以來的首次反攻，意圖吸引北韓於此區域投入更多部隊。反攻行動初期進展順利，但遇到北韓第 6、7 步兵師主力後無功而返。 8 月 14 日，第 25 步兵師又再退回與最初發起攻擊時大約相同的位置。這次反攻行動雖無實質成果，不過大幅提振第 25 步兵師的士氣，且讓北韓損失 3000 至 4000 人，削弱第 6 師的兵力。

二、洛東江突出部之戰

洛東江突出部由兵力匱乏的美軍第 24 步兵師防守，北韓自 8 月 5 日深夜起，在昌寧郡靈山面之西，突穿美軍防線渡江。這個攻擊方向出乎美軍意料之外，因此遭北韓猛攻而撤退，還遺留許多裝備為敵人所用。 8 月 10 日，北韓第 4 師全數渡江，並開始往南推進，威脅美軍側翼。第8軍團指揮官沃克中將於 12 日下令，投入增援實施反擊。美軍於 17 日在 M26 戰車和空中武力支援下發動反擊，終於鈍挫北韓攻勢。此時北韓第 4師也已達極限無力再推進，遂於 8 月 14 日放棄渡江撤退。

三、東部走廊─浦項之戰

釜山防禦圈的東部走廊由於地形破碎崎嶇，大型部隊通過困難。因此沃克中將認為北韓不易在該地區發動重大進攻，故決定不設置重兵防禦，選擇利用後方增援兵力，和由浦項南方延日飛行場起飛的空中支援來應付人民軍攻勢，防線的兵力以南韓陸軍 2 個軍下轄的 5個師為主。8 月上旬起，北韓以 3 個師兵分三路，分別向永川、浦項和杞溪面等地進犯。攻擊永川的北韓部隊因為側翼受襲而停頓；攻擊杞溪面的部隊則利用分散方式通過山區穿越防線，一度攻入浦項，與投入增援的美軍交火僵持；在浦項北部的北韓部隊則沿著海岸圍困部分南韓部隊與浦項的聯繫。於是美軍利用海軍兩棲兵力支援，於 16 日夜晚將大約 1 萬名被困南韓兵力撤出，並投入在浦項的防衛作戰，讓北韓部隊面臨更強的防禦力量。

到了 17 日，聯合國部隊成功將北韓逐出浦項以西的區域，兵力逐漸耗盡的北韓被迫撤退以免遭到包圍。 8 月 19 日，北韓已完全撤離浦項周遭並退入山區，南韓也重新掌握北部沿海地區。

四、大邱之戰

大邱是整個釜山防禦圈防線的中心，也是北韓抵達釜山前的最後一個大城，更是第8軍團指揮部所在，因此成為北韓必攻之地，美軍也在此重兵防守。

北韓動用 5 個師，由西方、西北方和北方3個方向進攻，西方和西北方的北韓部隊自 8 月7 日起渡過洛東江向大邱推進。由於是美軍預期北韓可能來犯方向，因此北韓部隊受美軍強力阻擋，其間雖曾一度在洛東江東岸建立橋頭堡，但都在美軍強力反擊下被逐退。但是美軍並未預期北方也會有北韓重兵來襲，因此僅部署南韓 1 個師防守，在兵力懸殊下勉強苦撐。結果這個方向的北韓部隊，在 8 月中已南下進犯至接近大邱 20 餘公里處。

北韓的9月攻勢

透過蘇聯的情報，北韓掌握聯合國部隊建立釜山防禦圈的狀況，因此認為必須盡快把握時機發動決定性攻勢。在擬定作戰計畫時，北韓基於之前的經驗，了解聯合國部隊擁有海空兵力優勢，所以放棄從側翼攻擊的想法，決定採夜間行動正面強攻，擊潰聯合國部隊，同時截斷大邱的補給線，孤立在釜山防禦圈的美軍和南韓軍隊。

為此，北韓擴大聚集進攻兵力，從原本 10 個師擴增為 2 個軍 14 個師，總兵力近 10萬人，每個軍下轄 1 個裝甲師或配賦裝甲旅的步兵師。不過北韓並不知道，其實從戰爭爆發至今，聯合國積極增援補給，兵力反而以 12 萬人超越北韓，且戰車數量更以 600 輛完勝北韓的近 100 輛。

北韓在 8 月 20 日發布作戰計畫，14 個師沿著釜山防禦圈，兵分五路向馬山、洛東江突出部、大邱、河陽邑／永川以及浦項發動攻擊，金日成甚至於 8 月 22 日要求須在 9 月 1 日取得勝利。不過由於動員規模過大，實際上不可能達成目標。北韓於 8 月 31 日半夜，先向釜山防禦圈西側兩處防線發動攻擊，9 月 2 日傍晚，再向北側的大邱、河陽邑／永川以及浦項等 3 處攻擊。兩項大型攻勢間隔極短，企圖讓聯合國部隊在缺少喘息下瓦解。聯合國部隊原本研判 8 月的戰鬥應已消耗多數北韓主力，未預料到北韓尚有餘力再發動大規模攻勢，因此初期措手不及，情勢一度告急。發動攻擊的前 7 天，北韓在 5 個進攻軸都取得進展，大邱的美軍第 8 軍團和南韓陸軍指揮總部，甚至在 9 月 4 日一度南遷至釜山以免被攻克，不過沃克仍帶領 1 支特遣隊留守大邱，繼續指 揮，並備便撤退路線。到了 9 月 6 日， 沃克顯然察覺北韓的攻勢已達強弩之末，研判已無撤離必要。9 月 15 日，聯合國部隊在麥克阿瑟指揮下，發動著名的「鐵鉻行動」，於仁川成功登陸。此時在釜山防禦圈作戰的北韓部隊尚不知後方已被聯合國部隊攻陷，處於被孤立切斷退路的危境。

9 月 18 日，釜山防禦圈內的聯合國部隊全面反攻，筋疲力竭的北韓被迫往北撤退，14 個師近 10 萬兵力只有 2 萬人平安回到北方。